\begin{wrapfigure}[6]{r}{4.5cm}
\begin{center}
\vspace{-.7cm}
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick,
	every resistor/.style={circuit symbol size=width 2 height .75}, rotate=90]
	\draw (1,0) -- ++(0,1.4) to[ammeter] ++(-1,0) to[battery] ++(-1,0)
	-- ++(0,-1.4);
	\draw (0,0) to[resistor] ++(1,0) to[resistor={fill=black!70}] ++(0,-1)
	to[resistor] ++(-1,0) to[resistor={fill=black!40}] ++(0,1) to[resistor]
	++(-1,0) to[resistor={fill=black!20}] ++(0,-1) to[resistor] ++(1,0);
	\draw (1,-1) -- ++(0,-1.2) to[voltmeter] ++(-2,0) -- ++(0,1.2);
	\draw[->] (.2,.3) -- ++(.6,0) node[pos=.5, left] {$I_1$};
	\draw[->] (-.8,.3) -- ++(.6,0) node[pos=.5, left] {$I_2$};
	\draw[->] (.2,-1.3) -- ++(.6,0) node[pos=.5, right] {$I_3$};
	\draw[->] (-.8,-1.3) -- ++(.6,0) node[pos=.5, right] {$I_4$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}
Пусть токи, текущие через вертикальные резисторы, равны $I_1$, $I_2$, $I_3$ и
$I_4$ (см. рисунок). Тогда искомый ток $I$ можно записать двумя способами:
\begin{equation}\label{eq:2021-09-4-1}
	I = I_1 + I_3 = I_2 + I_4.
\end{equation}
Напряжение на источнике равно $\mathcal{E}$, что можно через падение напряжения
на левых резисторах:
\begin{equation}\label{eq:2021-09-4-2}
	\mathcal{E} = I_1 r + I_2 r.
\end{equation}
Напряжение на вольтметре равно $U$, что можно через падение напряжения на правых
резисторах:
\begin{equation}\label{eq:2021-09-4-3}
	U = I_3 r + I_4 r.
\end{equation}
Складывая~\eqref{eq:2021-09-4-2} и~\eqref{eq:2021-09-4-3}, получим
\begin{equation}
	\mathcal{E} + U = r (I_1 + I_2 + I_3 + I_4).
\end{equation}
Собираем токи согласно~\eqref{eq:2021-09-4-1} и получаем
\begin{equation}
	\mathcal{E} + U = 2 r I,
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
	I = \frac{\mathcal{E} + U}{2 r}.
\end{equation}
\answer{Амперметр показывает ток $\frac{\mathcal{E} + U}{2 r}$.}
